<div class="parallel">
  <a lang="de" class="origpage" id="S.18" title="Seite 18"></a>

  <a lang="en" class="origpage" id="p.18" title="Page 18"></a>
</div>

## [II. Abschnitt. Allgemeine Formenlehre]{lang="de"} [Chapter II. General theory of forms]{lang="en"} {#Ch.II  epub:type="chapter"}

### [§4. Algorithmus associativer Rechnungsoperationen ohne Commutation]{lang="de"} [§4. Algorithm of associative arithmetic operations without commutativity]{lang="en"} {#pz4 .pz}

<div class="parallel">
<p lang="de">
Es sei eine Anzahl von Objecten $a, b, c, d...$ gegeben, welche
gewissen Verknüpfungen, deren formale Eigenschaften im Folgenden der
Reihe nach festgesetzt werden, in gleicher Weise unterworfen werden
sollen.
</p>
<p lang="en">...</p>
</div>

<div class="parallel">
<p lang="de">
Es bedeute $\lambda(a,b)$ eine Verknüpfung von $a$ und $b$; und etwa 
$c$ das Object, welches aus der vollzogenen Verknüpfung resultirt, 
so dass $\lambda(a,b) = c$ gesetzt werden kann. Diese Verbindung $\lambda(a,b)$
soll so beschaffen sein, dass, wenn man auf geeignete Weise das 
sich als Resultat ergebende Object $c$ mit $b$ thetisch verknüpft, dadurch
das andere Glied der Verbindung $a$ mit Nothwendigkeit 
wieder erhalten wird. Bezeichnet man diese letztere Verknüpfung 
mit $\Theta$, so spricht $\Theta(c, b) = a$ oder 
$$ % TODO: number (1)
\begin{equation}
\Theta\{\lambda(a,b), b\} = a
\end{equation}
$$
diese Annahme in Zeichen aus und enthält zugleich eine Definition 
dieser <dfn>thetischen</dfn> Operation $\Theta$ aus jener $\lambda$,
die wir als die <dfn>lytische</dfn> bezeichnen. 
</p>
<p lang="en">
Let $\lambda(a,b)$ mean an [operation]{.origphrase title="Verknüpfung"}
of $a$ and $b$; and let $c$ be the object which
[results from carrying out the operation]{.origphrase title="aus der vollzogenen Verknüpfung resultirt"},
so that $\lambda(a,b) = c$.
This [combination]{.origphrase title="Verbindung"} $\lambda(a,b)$
should be so constituted that, if the resulting object $c$ is
[thetically conjoined]{.origphrase title="thetisch verknüpt"} with $b$,
the other member $a$ of the [combination]{.origphrase title="Verbindung"} 
is of necessity obtained again. If one signifies the latter
[operation]{.origphrase title="Verknüpfung"}
with $\Theta$, then $\Theta(c, b) = a$ or
$$ % TODO: number (1)
\begin{equation}
\Theta\{\lambda(a,b), b\} = a
\end{equation}
$$
expresses this assumption in signs and at the same time contains a
definition of this <dfn>thetic</dfn> [operation]{.origphrase title="Operation"}
$\Theta$ from that $\lambda$, which we call <dfn>lytic</dfn>.
</p>
</div>

<div class="parallel">
<p lang="de">
Ich bemerke sogleich, dass wir in diesem §. überall die lytische 
und thetische Operation, auf welche Objecte sie auch angewandt 
seien, als möglich und eindeutig voraussetzen wollen, d.h. wenn 
$a, b$ gegeben sind, so soll $\Theta(a, b)$ ebenso wie $\lambda(a,b)$ nur eine 
<a lang="de" class="origpage" id="S.19" title="Seite 19"></a>
einzige Bedeutung haben, so dass alle Objecte, welche etwa für 
das Resultat dieser Verbindungen gesetzt werden dürfen, unter sich 
vollkommen gleich sind, sich also, der Definition des Gleichen zufolge,
überall vertreten können. 
</p>
<p lang="en">
I remark immediately that we want everywhere in this §. to presuppose
that the lytic and thetic operations, no matter what objects they are
applied to, are possible and
[one-valued]{.orig-phrase title="eindeutig"}, that is,
if $a$ and $b$ are given, then $\Theta(a,b)$ and likewise
$\lambda(a,b)$ have only one 
<a lang="en" class="origpage" id="p.19" title="Page 19"></a>
single [interpretation]{.origphrase title="Bedeutung"}, so that all
objects which may be posited for the result of these
[combinations]{.origphrase title="Verbindungen"} are among themselves
[entirely equal]{.origphrase title="vollkommen gleich"} and can thus
[stand in]{.origphrase title="vertreten"} for one another everywhere,
in consequence of the definition of equality. 
</p>
</div>

<div class="parallel">
<p lang="de">
Man kann hieraus sogleich Folgerungen ziehen: Wäre nämlich
$\lambda(a,b) = \lambda(a',b)$ ohne dass $a = a'$, so wäre auch: 
$$
\Theta\{\lambda(a,b),b\} = \Theta\{\lambda(a',b),b\}
$$
da aber $\Theta\{\lambda(a,b),b\} = a$, $\Theta\{\lambda(a',b),b\} = a'$,
so ist dies unmöglich. 
</p>
<p lang="en">...</p>
</div>

<div class="parallel">
<p lang="de">
Aendert sich also $a$ in $\lambda(a,b)$ bei constantem $b$, so ändert
sich nothwendig auch das Resultat der Verknüpfung.
</p>
<p lang="en">...</p>
</div>

<div class="parallel">
<p lang="de">
Die Gleichung $\lambda(x,b) = a$ hat hienach nur [eine]{.corrected}
Auflösung, die man findet, wenn man beide Seiten mit $b$ thetisch verknüpft: 
$$
\Theta\{\lambda(x,b),b\} = \Theta(a,b)
$$
also $x = \Theta(a,b)$, wodurch man die Identität:
$$ % TODO: numbering (2)
\lambda\{\Theta(a,b),b\} = a
$$
erhält. Hieraus geht weiter hervor, dass wenn 
$$
\Theta(a,b) = \Theta(a',b)
$$
auch nothwendig $a = a'$ sein muss. Denn wäre dies nicht der 
Fall, so hätte man aus der Gleichung 
$$
\lambda\{\Theta(a,b),b\} = \lambda\{\Theta(a',b),b\}
$$
das widersinnige Resultat $a = a'$. 
</p>
<p lang="en">...</p>
</div>

<div class="parallel">
<p lang="de">
Aus obiger Voraussetzung, der Eindeutigkeit der lytischen und 
thetischen Operation folgt also, dass wenn sich in $\lambda(a,b)$ und 
$\Theta(a,b)$ das *erste* Glied ändert, während das zweite constant 
bleibt, sich auch gleichzeitig das Ergebniss der Verknüpfung ändert,
also aus jeder der Gleichungen: 
$$
\lambda(a,b) = \lambda(a',b),  \Theta(a,b) = \Theta(a',b)
$$
stets $a = a'$ geschlossen werden kann. 
</p>
<p lang="en">...</p>
</div>
<div class="parallel">
<p lang="de">
Nimmt man statt der obigen Voraussetzungen an, dass die 
Operation $\Theta(a,b)$ eindeutig ist und die Eigenschaft hat, dass sich 
ihr Resultat jedesmal ändert, wenn sich ihr erstes Glied ändert, so 
kann man hieraus, die beiden Eigenschaften der entsprechenden 
lytischen $\lambda$, eindeutig zu sein und sich zu verändern,
wenn sich ihr erstes Glied ändert, ebenso leicht ableiten: 
</p>
<p lang="en">...</p>
</div>

<div class="parallel">
<p lang="de">
<a lang="de" class="origpage" id="S.20" title="Seite 20"></a>
Angenommen nämlich, es wäre $\lambda(a,b)$ vieldeutig, d. h. es gäbe 
mehrere unter einander verschiedene Objecte, welche $\lambda(a,b)$ in den 
Formeln vertreten könnten, so seien $c, c'$ zwei solche; dann wäre: 
$$
\Theta\{\lambda(a,b), b\} = \Theta(c,b) = \Theta(c',b) = a.
$$
Nach der Annahme, dass $\Theta(c,b) = \Theta(c',b)$ nur sein kann, wenn 
$c = c'$, folgt die Eindeutigkeit der $\lambda$ Operation und daraus weiter 
das Gesetz, dass sich $\lambda(a,b)$ jedesmal mit $a$ ändert. 
</p>
<p lang="en">
<a lang="en" class="origpage" id="p.20" title="Page 20"></a>
...</p>
</div>

<div class="text-small">
<div class="parallel">
<p lang="de">
Zur Erläuterung dieser Bemerkungen nehmen wir die gemeinen reellen
Zahlen und ihre Rechnungsregeln hier als bekannt an. Dann kann man z.
B. $\Theta(a,b) = a+b$ setzen, wo beide eben angenommene Eigenschaften
erfüllt sind. Dann ist $\lambda(a,b) = a-b$; denn es ist
$\Theta\left(\lambda(a,b),b\right) = \Theta(a-b,b) = (a-b)+b = a$ wie verlangt,
und in der That ist $\lambda$ eindeutig. Setzen wir ferner
$\Theta(a,b) = ab$ so ist $\lambda(a,b) = \frac{a}{b}$. Da erstere
Operation, wenn $a, b$ gemeine Zahlen sind, eindeutig ist und sich im
Allgemeinen das Product ändert, wenn sich ein Factor ändert, so hat
auch $\frac{a}{b}$ dieselben Eigenschaften. Da aber das Product diese
Eigenschaft nicht hat, wenn $b = 0$, indem $a . 0 = 0$, $a' . 0 = 0$,
so ist auch die umgekehrte Operation nämlich $\frac{a}{0}$ nicht
eindeutig.
</p>
<p lang="en">...</p>
</div>

<div class="parallel">
<p lang="de">
Ist etwa ferner $\Theta(a,b) = (ab)^2$, so ist
$\lambda(a,b) = \frac{\sqrt{a}}{b}$ da
$\Theta\left(\lambda(a,b),b\right) = \Theta\left(\frac{\sqrt{a}}{b}\right) = a$;
es ist aber $\lambda(a,b)$ zweideutig, weil sich in dem eindeutigen 
Resultate $\Theta(a,b)$, das $a$ ändern, nämlich in das entgegengesetzte
übergehen kann, ohne dass sich das Resultat ändert.
</p>
<p lang="en">...</p>
</div>
<div class="parallel">
<p lang="de">
Ist $\Theta(a,b) = a^b$, so ist $\Theta(c,b) = c^b = a$ wenn $c = \lambda(a,b)$;
aus $c^b = e^{b\log c} = a$ folgt aber $c = \lambda(a,b) = e^{\frac{\log a}{b}}$
eine bekanntlich unendlich vieldeutige Zahl; dies steht damit im Zusammenhange,
dass $a^b$ sich nicht jedesmal ändert, wenn $a$ einen anderen Werth annimmt,
sondern unverändert bleibt, wenn es den Factor $e^{\frac{2\pi i}{b}}$ erhält. 
</p>
<p lang="en">...</p>
</div>
<div class="parallel">
<p lang="de">
Es mag hier sogleich bemerkt werden, dass es, allgemein zu reden, zu 
jeder thetischen Operation $\Theta(a,b)$ jedesmal zwei lytische gibt; die eine 
löst die Aufgabe $\Theta(x,b) = a$, die andere $\Theta(b,x) = a$; die eine ist
wenn $\Theta(a,b) = e^{b\log a}$ gesetzt wird $x = e^{\frac{\log a}{b}}$,
die andere $x = \frac{\log a}{\log b}$. Beide können 
nur zusammenfallen, wenn $\Theta(a,b) = \Theta(b,a)$.
</p>
<p lang="en">...</p>
</div>
</div> <!-- .text-small -->

<div class="parallel">
<p lang="de">
<a lang="de" class="origpage" id="S.21" title="Seite 21"></a>
Unter Voraussetzung der Eindeutigkeit beider Operationen 
hat man neben
$$ % TODO: number (1)
\Theta\{\lambda(a,b),b\} = a
$$
wie schon gezeigt, die andere Gleichung:
$$ % TODO: number (2)
\lambda\{\Theta(a,b),b\} = a
$$
Wir setzen ferner die <dfn>associative</dfn> Eigenschaft voraus, d. h. dass: 
$$ % TODO: number (3)
\Theta[a, \Theta(b,c)] = \Theta[\Theta(a,b), c]
$$
sei, wo man dann, ohne Zweideutigkeit hiefür:
$$
= \Theta(a,b,c)
$$
schreiben darf. Dann ist:
\begin{multline}
\Theta[a, \Theta(b,c,d)] = \Theta[a,\Theta\{\Theta(b,c),d\}] \\
= \Theta[\Theta\{a, \Theta(b,c)\}, d] = \Theta[a,\Theta(b,c),d] \\
= \Theta[a,\Theta\{b,\Theta(c,d)\}] = \Theta[\Theta(a,b), \Theta(c,d)]
\end{multline}
so dass man hiefür wiederum: 
$$
= \Theta(a,b,c,d)
$$
schreiben darf, womit man ausdrückt, dass man immer, und in 
ganz beliebiger Weise zwei aufeinanderfolgende Objecte paarweise 
thetisch zu verbinden hat; dann wieder zwei solche u.s.f. Gilt 
also das associative Princip bei 3 Gliedern, so gilt es auch bei 4 
und überhaupt allgemein. 
</p>
<p lang="en">
<a lang="en" class="origpage" id="p.21" title="Page 21"></a>
...</p>
</div>

<div class="parallel text-small">
<p lang="de">
Als Beispiele durchaus eindeutiger Thesen, welche associativ sind, können 
die Addition und Multiplication dienen. Als Beispiele solcher, welche es nicht 
sind, z.B. $\Theta(a,b) = \frac{a+b}{2}$; denn dann ist
$\Theta(\Theta(a,b),c) = \Theta\left(\frac{a+b}{2},c\right) = \frac{a+b+2c}{4}$;
$\Theta(a,\Theta(b,c)) = \Theta\left(a, \frac{b+c}{2}\right) = \frac{4a+b+c}{2}.$
</p>
<p lang="en">...</p>
</div>

<div class="parallel">
<p lang="de">
Aus den gemachten Voraussetzungen lassen sich nun eine Reihe 
von wichtigen Transformationen herleiten: 
</p>
<p lang="en">...</p>
</div>

<div class="parallel">
<p lang="de">
Setzt man
$$
x = \Theta[a,\lambda(b,c)]
$$
so hat man nach (3) <!-- TODO: eqref? -->
$$
\Theta(x,c) = \Theta\{\Theta[a,\lambda(b,c)],c\} = \Theta\{a, \Theta[\lambda(b,c),c]\}
$$
und daher nach (1) <!-- TODO: eqref? -->
$$
\Theta(x,c) = \Theta(a,b)
$$
<a lang="de" class="origpage" id="S.22" title="Seite 22"></a>
also
$$
\lambda[\Theta(x,c),c] = \lambda[\Theta(a,b),c]
$$
oder nach (2) <!-- TODO: eqref --> $x =$ 
$$ % TODO: number (4)
\Theta[a, \lambda(b,c)] = \lambda[\Theta(a,b),c]
$$
</p>
<p lang="en">...
<a lang="en" class="origpage" id="p.22" title="Page 22"></a>
...
</p>
</div>

<div class="parallel">
<p lang="de">
Setzen wir ferner:
$$
x = \lambda[\lambda(a,b),c]
$$
so hat man nach (1) <!-- TODO: eqref? -->
$$
\Theta(x,c) = \Theta\{\lambda[\lambda(a,b),c],c\} = \lambda(a,b)
$$
also wieder nach (1) <!-- TODO: eqref? -->
$$
\Theta[\Theta(x,c),b] = a
$$
oder nach (3)  <!-- TODO: eqref? -->
$$
\Theta[x, \Theta(c,b)] = a
$$
und somit nach (2): <!-- TODO: eqref? --> $x =$
$$ % TODO: number (5)
\lambda[a, \Theta(c,b)] = \lambda[\lambda(a,b), c]
$$
</p>
<p lang="en">...</p>
</div>

<div class="parallel">
<p lang="de">
Man hat ferner, wenn
$$
x = \lambda[\Theta(c,b), b]
$$
gesetzt wird, nach (1) <!-- TODO: eqref? -->
$$
\Theta(x,b) = \Theta(a,c)
$$
und nach (2)<!-- TODO: eqref? -->
$$
\lambda[\Theta(x,b), c] = a
$$
daher nach (4) <!-- TODO: eqref? -->
$$
\lambda[\Theta(x,b), c] = \Theta[x, \lambda(b,c)] = a
$$
und somit erhält man nach (2), <!-- TODO: eqref? --> $x =$
$$ % TODO: number (6)
\lambda[\Theta(a,c), b] = \lambda[a, \lambda(b,c)] = \Theta[a, \lambda(b,c)],
$$
eine Gleichung, welche mit (4) <!-- TODO: eqref? --> zu:
$$ % TODO: number (4, 6)
\lambda[\Theta(a,c), b] = \lambda[a, \lambda(b,c)] = \Theta[a, \lambda(c,b)],
$$
vereinigt werden kann und wo, wie in (5), <!-- TODO: eqref? -->
die Vertauschung der Ordnung von $c$ und $b$ im mittelsten Gliede
wohl zu beachten ist. --- 
</p>
<p lang="en">...</p>
</div>

<div class="parallel">
<p lang="de">
Wir haben es oben als eine nothwendige Folge der vorausgesetzten Eindeutigkeit
der lytischen und thetischen Verknüpfung kennen lernen, dass sich
$\Theta(a,b), \lambda(a,b)$ ändern muss, wenn sich 
das Vorderglied $a$ ändert, während das Hinterglied $b$ constant 
bleibt. Wir nehmen jetzt weiter an --- und nennen diese ganze 
Voraussetzung die der <dfn>vollkommenen Eindeutigkeit</dfn> ---, dass 
auch, wenn in $\Theta(a,b)$ sich das zweite Glied ändert, während das 
<a lang="de" class="origpage" id="S.23" title="Seite 23"></a>
erste unverändert bleibt, sich das Ergebniss der Verknüpfung 
ändere; dass man also aus $\Theta(\mu,b') = \Theta(\mu, b)$ immer auf $b=b'$ 
schliessen dürfe. 
</p>
<p lang="en">...
<a lang="en" class="origpage" id="p.23" title="Page 23"></a>
...
</p>
</div>

<div class="parallel">
<p lang="de">
Eine nothwendige Folge hievon ist, dass, wenn
$\lambda(a,b)=\lambda(a,b')=\mu$
also 
$$
\Theta\{\lambda(a,b), b\} = a, \Theta\{\lambda(a, b'), b'\} = a
$$
oder 
$$
\Theta(\mu, b) = \Theta(\mu, b')
$$
auch nothwendig $b=b'$ sein muss, sich also auch das Resultat der 
lytischen Verbindung ändert, wenn das zweite Glied ein anderes 
ist, während das erstere constant bleibt. 
</p>
<p lang="en">...</p>
</div>

<div class="parallel">
<p lang="de">
Wir nehmen nun an, [dass es]{.corrected} ein Object $n$, den <dfn>Modulus</dfn> der 
Operation gibt, welches mit jedem Object $a$ thetisch verknüpft, 
dasselbe wieder als Resultat ergibt, so dass: 
$$ % TODO: number (7)
\Theta(a,n) = a
$$
Dann hat man nach dem associativen Princip 
$$
\Theta\{a, \Theta(n, c)\} = \Theta\{\Theta(a,n), c\} = \Theta(a, c)
$$
und nach der vorausgesetzten Eindeutigkeit 
$$ % TODO: number  (8)
\Theta(n, c) = c
$$
so dass die Ordnung, in der man den Modul mit dem Objecte verbindet,
für das Resultat gleichgültig ist. 
</p>
<p lang="en">...</p>
</div>
<div class="parallel">
<p lang="de">
Ferner findet man: 
$$
\lambda(a,n) = a
$$
denn es ist nach (1) <!-- TODO: eqref? -->
$$
\Theta\{\lambda(a,n),n\} = a
$$
und nach (7) <!-- TODO: eqref? -->
$$
\lambda(a, w) = \Theta\{\lambda (a, n), n\} = a 
$$
</p>
<p lang="en">...</p>
</div>
<div class="parallel">
<p lang="de">
Aus (2)  erhält man ferner für $a = n$ <!-- TODO: eqref? -->
$$
\lambda[\Theta(n,b), b] = n
$$
und da $\Theta(n, b) = b$
$$ % TODO: number (10)
\lambda(b, b) = n
$$
so dass der Modul durch die lytische Verknüpfung irgend eines 
Objectes mit sich selbst, erhalten wird. 
</p>
<p lang="en">...</p>
</div>
<div class="parallel">
<p lang="de">
Während sich $\Theta(b,n)$, $\Theta(n,b)$, $\lambda(b,n)$ einfach auf
$b$ reducirten, ist dies mit $\lambda(n,b)$ nicht der Fall. Wir schreiben:
<a lang="de" class="origpage" id="S.24" title="Seite 24"></a>
$$ % TODO: number (11)
\lambda(n,b) = b_n
$$
und nennen $b_n$ das zu $b$ <dfn>inverse</dfn> Object, $b$ aber das
<dfn>directe</dfn>. Dann lässt sich zeigen, dass das zu $b_n$ inverse
Object wiederum $b$ ist, also $b_n$ und $b$ in dem conträren
Gegensatze des directen und inversen stehen (vergl. [§. 17](#pz17)).
Man hat nämlich aus (6) für $a = n, b = n$: <!-- TODO: eqref? -->
$$
\lambda [n, \lambda (n, c)] == \lambda[\Theta(n, c), n] 
$$
also da nach (8) und (9) <!--TODO: eqref? -->
$\lambda [\Theta (n, c), n] = \lambda (c, n) = c$ und nach 
(11) <!--TODO: eqref? -->
$\lambda[n, \lambda(n,c)] = \lambda[\Theta(n,c), n]$ ist: 
$$ % TODO: number (12)
(c_n)_n = c
$$
</p>
<p lang="en">...
<a lang="en" class="origpage" id="p.24" title="Page 24"></a>
...
</p>
</div>

<div class="parallel">
<p lang="de">
Durch Einfuhrung dieses Zeichens lässt sich ausserdem jede 
lytische Verknüpfung in eine thetische und umgekehrt verwandeln. 
</p>
<p lang="en">...</p>
</div>

<div class="parallel">
<p lang="de">
Denn man hat für $b = n$ aus (4): <!-- TODO: eqref? -->
$$
\Theta[a, \lambda(n, c)] = \lambda[\Theta (a, n), c] 
$$
oder 
$$ % TODO: number (13) 
\lambda(a,c) = \Theta(a, c_n)
$$
und aus (6) für $b = n$: <!-- TODO: eqref? -->
$$
\lambda[a, \lambda(n, c)] = \lambda[\Theta(a, c), n] 
$$
oder
$$ % TODO: number (14) 
\Theta(a,c) = \lambda(a, c_n)
$$
</p>
<p lang="en">...</p>
</div>

<div class="parallel">
<p lang="de">
Aus der Gleichung (4, 6) <!-- TODO: eqref? -->
$$
\lambda[a, \lambda(b,c)] = \Theta[a, \lambda(c, b)] 
$$
ergibt sich noch für $a = n$, dass 
$$ % TODO: number (15) 
[\lambda(b, c)]_n = \lambda (c, b)
$$
und aus (5) für $a = n$: <!-- TODO: eqref? -->
$$ 
[\Theta(b,c)]_n = \Theta(c_n, b_n)
$$
</p>
<p lang="en">...</p>
</div>

<div class="parallel text-small">
<p lang="de">
Mit Hilfe dieses Begriffes des Inversen lassen sich jetzt die Gleichungen 
4, 5, 6  <!-- TODO: eqref?  -->
so schreiben: Es ist
\begin{align}
\Theta[a, \lambda(b,c)] &= \Theta[a,\Theta(b,c_n)] \\
\lambda[\Theta(a,b), c] &= \Theta[\Theta(a,b), c_n]
\end{align}
also gibt (4): <!-- TODO: eqref? -->
$$
\Theta[a, \Theta(b, c_n)] = \Theta[\Theta(a, b), c_n] 
$$
Ebenso gibt (5) <!-- TODO: eqref? -->
$$
\Theta[a, \Theta(b_n, c_n)] = \Theta[\Theta(a, b_n), c_n]
$$
und (6) <!-- TODO: eqref? -->
$$
\Theta[a, \Theta(c, b_n)] = \Theta[\Theta(a, c), b_n]
$$
und sie sind somit nur Darstellungen des associativen Princips bei der
Verknüpfung directer und inverser Objecte.
</p>
<p lang="en">...</p>
</div>

<div class="parallel">
  <a lang="de" class="origpage" id="S.25" title="Seite 25"></a>

  <a lang="en" class="origpage" id="p.25" title="Page 25"></a>
</div>

### [§5. Algorithmus associativer Operationen mit Commutation; Bildung der inversen Objectenreihe]{lang="de"} [§5. Algorithm of associative operations with commutativity; Formation of the inverse object-series]{lang="en"} {#pz5 .pz}

<div class="parallel">
<p lang="de">

</p>
<p lang="en">...</p>
</div>
<div class="parallel">
<p lang="de">

</p>
<p lang="en">...</p>
</div>
<div class="parallel">
<p lang="de">

</p>
<p lang="en">...</p>
</div>
<div class="parallel">
<p lang="de">

</p>
<p lang="en">...</p>
</div>
<div class="parallel">
<p lang="de">

</p>
<p lang="en">...</p>
</div>
<div class="parallel">
<p lang="de">

</p>
<p lang="en">...</p>
</div>
<div class="parallel">
<p lang="de">

</p>
<p lang="en">...</p>
</div>
<div class="parallel">
<p lang="de">

</p>
<p lang="en">...</p>
</div>
<div class="parallel">
<p lang="de">

</p>
<p lang="en">...</p>
</div>
<div class="parallel">
<p lang="de">

</p>
<p lang="en">...</p>
</div>
<div class="parallel">
<p lang="de">

</p>
<p lang="en">...</p>
</div>
<div class="parallel">
<p lang="de">

</p>
<p lang="en">...</p>
</div>
<div class="parallel">
<p lang="de">

</p>
<p lang="en">...</p>
</div>
<div class="parallel">
<p lang="de">

</p>
<p lang="en">...</p>
</div>

### [§6. Die Addition und Subtraction]{lang="de"} [§6. Addition and subtraction]{lang="en"} {#pz6 .pz}

<div class="parallel">
<p lang="de">

</p>
<p lang="en">...</p>
</div>
<div class="parallel">
<p lang="de">

</p>
<p lang="en">...</p>
</div>
<div class="parallel">
<p lang="de">

</p>
<p lang="en">...</p>
</div>

### [§7. Die Multiplication und Division]{lang="de"} [§7. Multiplication and Division]{lang="en"} {#pz7 .pz}

<div class="parallel">
<p lang="de">

</p>
<p lang="en">...</p>
</div>
<div class="parallel">
<p lang="de">

</p>
<p lang="en">...</p>
</div>
<div class="parallel">
<p lang="de">

</p>
<p lang="en">...</p>
</div>
<div class="parallel">
<p lang="de">

</p>
<p lang="en">...</p>
</div>

<div class="parallel text-small">
<p lang="de">

</p>
<p lang="en">...</p>
</div>


<div class="parallel">
<p lang="de">

</p>
<p lang="en">...</p>
</div>
<div class="parallel">
<p lang="de">

</p>
<p lang="en">...</p>
</div>
<div class="parallel">
<p lang="de">

</p>
<p lang="en">...</p>
</div>
<div class="parallel">
<p lang="de">

</p>
<p lang="en">...</p>
</div>
<div class="parallel">
<p lang="de">

</p>
<p lang="en">...</p>
</div>
<div class="parallel">
<p lang="de">

</p>
<p lang="en">...</p>
</div>

<div class="text-small">
<div class="parallel">
<p lang="de">

</p>
<p lang="en">...</p>
</div>
<div class="parallel">
<p lang="de">

</p>
<p lang="en">...</p>
</div>
<div class="parallel">
<p lang="de">

</p>
<p lang="en">...</p>
</div>
<div class="parallel">
<p lang="de">

</p>
<p lang="en">...</p>
</div>
<div class="parallel">
<p lang="de">

</p>
<p lang="en">...</p>
</div>
<div class="parallel">
<p lang="de">

</p>
<p lang="en">...</p>
</div>
</div> <!-- .text-small -->
