<div class="parallel">
<a lang="de" class="origpage" id="S.35" title="Seite 35"></a>

<a lang="en" class="origpage" id="p.35" title="Page 35"></a>
</div>

## [III. Abschnitt. Die reellen Zahlen in ihrem formalen Begriffe.]{lang="de"} [Chapter III. The real numbers in their formal concept.]{lang="en"} {#Ch.III  epub:type="chapter"}

### [§8. Begriff eines Zahlensystems]{lang="de"} [§8. The concept of a number system]{lang="en"} {#pz8 .pz}

<div class="parallel">
<p lang="de">
Bisher sind Objecte verbunden worden, die Resultate ihrer 
Verbindung mit neuen Zeichen versehen u. s. f., aber ohne dass 
in der Bezeichnung ein bestimmter Plan verfolgt worden wäre. 
Es leuchtet ein, dass dabei eine eigentliche Ausführung der Rechnungsöperationen,
d. h. eine Darstellung des Resultates durch 
neue, zusammenfassende Zeiehen nicht möglich ist. Eine solche 
wird erst dann möglich werden, wenn man auf eine consequente 
Weise sich ein Zeichensystem verschafft, so dass man das Resultat
einer jeden Operation nothwendig durch eines derselben darstellen
<em>muss</em>. Ein solches System kann nur geschaffen werden, 
indem man von gewissen Elementen, den Einheiten ausgeht, diese auf 
alle mögliche Weise durch gewisse Operationen verbindet und die 
Resultate dieser Operationen mit neuen Zeichen signirt. Diese 
neuen Zeichen werden dann nach vorstehenden Regeln wiederum 
zu verknüpfen sein und zu neuen Zeichen Veranlassung geben u. s. f. 
Fährt man so fort, bis man zu neuen Zeichen nicht mehr gelangt, 
also die Resultate der neuen Operationen durch die schon vorhandenen
jedesmal ausgedrückt werden können, so nennt man die gebildete
Zeichenreihe ein abgeschlossenes System oder Gebiet, dessen 
Ordnung ich nach der Zahl von Einheiten benenne, welche bei 
seiner Bildung verwandt worden sind. Verschiedene solche Gebiete 
erhält man, indem man von verschiedenen Einheiten ausgeht oder 
<a lang="de" class="origpage" id="S.36" title="Seite 36"></a>
den Operationen ausser den zuvor bemerkten allgemeinen Eigenschaften
noch andere beilegt, welche mit ihnen nicht nothwendig 
gegeben sind, aber auch nicht im Widerspruch stehen dürfen. Eine 
Forderung bei der Ausbildung eines solchen Systemes wird die 
möglichste Sparsamkeit in der Anwendung von Zeichen sein; denn 
nur sie wird die Uebersichtlichkeit in demselben ermöglichen. 
</p>
<p lang="en">
Up to now objects have been combined, the results of their combination
furnished with new signs, and so on, but without a definite plan
having been pursued in the [notation]{.origphrase title="Bezeichnung"}.
It is manifest that an actual [implementation]{.origphrase title="Ausführung"}
of the arithmetic operations, i.e., a presentation of the result by means
of new, [subsuming]{.origphrase title="zusammenfassende"} signs, is not
thereby possible. It would only become possible when one obtains a
system of signs in a consistent manner, so that the result of each
operation <em>must</em> necessarily be presented through one of the same.
<!-- TODO: tr note about antecedent for "one of the same" -->
Such a system can only be created by starting from certain
elements, the units, combining them in every possible way through
certain operations, and [inscribing]{.origphrase title="signirt"} the
results of these operations with new signs. These new signs will then
again be [conjoined]{.origphrase title="verknüpfen"}, in accordance
with the previously given rules, and give rise to new signs, and so
on. One goes on until one no longer reaches new signs, so the results
of new operations can always be expressed through those already at
hand. The thus-developed sequence of signs is called a closed system
or domain, whose ordering I designate according to the number of units
which have been related in its formation. One gets different domains
by assuming different units, or
<a lang="en" class="origpage" id="p.36" title="Page 36"></a>
attaching to the operations other properties besides the
aforementioned general ones, which are not necessarily given with
them, but which cannot be in contradiction with them. A demand in the
formation of such a system will be to be as economical as possible in
its use of signs; for only this will make possible the surveyability
of the system.
</p>
</div>

<div class="parallel">
<p lang="de">
Die Zeichen eines solchen Systemes nenne ich <dfn>Zahlen</dfn> und 
setze also deren Begriff in einen nothwendigen Zusammenhang mit 
den Operationen, durch welche sie gebildet werden und in einander 
übergehen. Jede Veränderung der Operationsregeln bringt eine 
Veränderung der Zahlen mit sich. 
</p>
<p lang="en">
I call the signs of such a system <dfn>numbers</dfn>, and thus set
their concept in a necessary context with the operations through which
they are formed and pass into one another. Every change of the
operations brings a change of the numbers with it.
</p>
</div>

<div class="parallel">
<p lang="de">
Eine andere Definition des Begriffes der formalen Zahlen kann 
nicht gegeben werden; jede andere muss aus der Anschauung oder 
Erfahrung Vorstellungen zu Hilfe nehmen, welche zu dem Begriffe 
in einer nur zufälligen Beziehung stehen, und deren Beschränktheit 
einer allgemeinen Untersuchung der Rechnungsoperationen unübersteigliche
Hindernisse in den Weg legt. Die Definition der formalen Zahl kann
hienach dahin gegeben werden: 
</p>
<p lang="en">
A different definition of the concept of the formal numbers cannot be
given; every other definition must rely on
[representations]{.origphrase title="Vorstellungen"} from intuition or
experience, which stand in only an accidental relation to the concept,
and whose restrictedness places insurmountable obstacles in the way of
a general investigation of the arithmetic operations. The definition
of a formal number can be given therefore as follows:
</p>
</div>

<div class="parallel">
<p lang="de">
<em>Eine Zahl ist der Ausdruck gewisser formaler Beziehungen beliebiger
Objecte zu einander; ein Zahlensystem stellt eine systematisch
geordnete Reihe solcher Beziehungen oder Verknüpfungen dar</em>, deren
Wesen den Character des Zahlensystems ausmacht.
</p>
<p lang="en">
<em>A number is the expression of certain formal relations of arbitrary
objects to one another; a number system represents a systematically
ordered series of such relations or links</em>, whose
[essence]{.origphrase title="Wesen"} constitutes the character of the
number system.
</p>
</div>

<div class="parallel">
<p lang="de">
Dass wir mit dieser Definition nicht in Widerspruch mit der 
[S. 6](#S.6) gegebenen treten, bedarf nach dem Vorangegangenen keines 
Beweises. Dort handelte es sich um die <em>actuellen</em> Zahlen, hier 
um <em>formale</em>; unter diese können jene subsumirt werden, welche 
in's Besondere die aus dem Grössenbegriffe hervorgehenden Beziehungen
der Objecte zu einander und entweder deren Stellung in 
einer Reihe geordneter Objecte (Ordinalzahlen) oder das eigentliche 
Grössenverhältniss (Cardinalzahlen) ausdrücken. 
</p>
<p lang="en">
That with this definition we are not in contradiction with the one
given on [p. 6](#p.6) needs, after the foregoing, no proof. There we were
concerned with the <em>Actual</em> numbers, here with <em>formal</em> numbers;
the others can be subsumed under these, which express in particular
the previous relations from the concept of quantity of objects to one
another and either their placing in a series of ordered objects
(ordinal numbers) or the actual relation of quantity (cardinal
numbers).
</p>
</div>


### [§9. Die positiven ganzen Zahlen]{lang="de"} [§9. The positive whole numbers]{lang="en"} {#pz9 .pz}

<div class="parallel">
<p lang="de">
Soll ein Zahlensystem aus einem einzigen Elemente gebildet 
werden, so wird man dazu den Modul der Addition nicht gebrauchen 
<a lang="de" class="origpage" id="S.37" title="Seite 37"></a>
können, wohl aber den Modul 1 der Multiplication, indem man 
$$
1 + 1 = 2, 2+1 = 3, 3 + 1 = 4, \ldots
$$
setzt. Die so erhaltenen Zahlen nennt man die absoluten oder 
numerischen Zahlen und 1 die numerische Einheit. Was ihre Verknüpfung
miteinander betrifft, so kann sie an und für sich nach 
beliebigen Regeln stattfinden. Indess werden uns hier die in [§. 6](#pz6) 
und [7](#pz7) gelehrten als Richtschnur dienen, dürfen jedoch ohne Beweis 
ihrer Verträglichkeit untereinander jetzt, wo eine Zahl an sich selbst 
die Spur ihrer Entstehung trägt, nicht sofort in ihrem ganzen 
Umfange angewandt werden. 
</p>
<p lang="en">...
<a lang="en" class="origpage" id="p.37" title="Page 37"></a>
...
</p>
</div>

<div class="parallel">
<p lang="de">
[Addition.]{.pname} So wählen wir zur Definition der Summe $(A + B)$ 
zweier Zahlen nicht das associative Princip in seiner Allgemeinheit, 
da dieses mehr als die nothwendigen Bestimmungsstücke in sich 
enthält, sondern einen Fall desselben: 
<span class="numbered" id="S.37eq1" data-label="1">
\begin{equation}
A + (B + 1) = (A + B) + 1
\end{equation}
</span>
Diese Gleichung bestimmt jede Summe. Denn setzt man zunächst 
$B = 1$, so findet man $A + (1 + 1) = (A + 1) + 1$, also da 
$1 + 1 = 2$ ist, $A + 2 = (A + 1) + 1$, wo $(A + 1) + 1$ eine 
Zahl unserer Reihe, ihrer Definition nach ist. Dann ist, $B = 2$
gesetzt $A + (2 + 1) = (A + 2) + 1$ oder $A + 3 = (A + 2) + 1$, 
wo $(A + 2)$ und daher auch $(A + 2) + 1$ also $(A + 3)$ eine Zahl 
unserer Reihe ist.
</p>
<p lang="en">
...
<span class="numbered" id="p.37eq1" data-label="1">
\begin{equation}
A + (B + 1) = (A + B) + 1
\end{equation}
</span>
...
</p>
</div>

<div class="parallel text-small">
<p lang="de">
Auf diesem Wege findet man durch ein recurrirendes Verfahren, welches 
ohne alle Anschauung, rein mechanisch vor sich geht, unzweideutig jede Summe 
zweier Zahlen, um z. B. $(7 + 5)$ zu finden, haben wir 
$$
7 + 5 = 7 + (4 + 1) = (7 + 4) + 1 
$$
Es ist aber 
\begin{align}
7 + 4 &= 7 + (3 + 1) &= (7 + 3) + 1 \\
7 + 3 &= 7 + (2 + 1) &= (7 + 2) + 1 \\
7 + 2 &= 7 + (1 + 1) &= (7 + 1) + 1 \\
7 + 1 &= 8 
\end{align}
also $7 + 2 = 8 + 1 = 9$, $7 + 3 = 9 + 1 = 10$, $7 + 4 = 10 + 1 = 11$, und 
endlich $7 + 5 = 11 + 1 = 12$. 
</p>
<p lang="en">
In this way, through a recursive process which proceeds without
intuition and purely mechanically, one finds each sum of two numbers
unambiguously. To find $(7 + 5)$, for example, we have
$$
7 + 5 = 7 + (4 + 1) = (7 + 4) + 1 
$$
But then
\begin{align}
7 + 4 &= 7 + (3 + 1) &= (7 + 3) + 1 \\
7 + 3 &= 7 + (2 + 1) &= (7 + 2) + 1 \\
7 + 2 &= 7 + (1 + 1) &= (7 + 1) + 1 \\
7 + 1 &= 8 
\end{align}
thus $7 + 2 = 8 + 1 = 9$, $7 + 3 = 9 + 1 = 10$, $7 + 4 = 10 + 1 = 11$, and 
finally $7 + 5 = 11 + 1 = 12$.
</p>
</div>

<div class="parallel">
<p lang="de">
Die Summe ist also stets eindeutig und ändert sich, wenn sich 
einer der Summanden ändert. 
</p>
<p lang="en">...</p>
</div>

<div class="parallel">
<p lang="de">
Dass die Addition associativ ist, lässt sich folgendermassen er- 
weisen. Vorausgesetzt, dass die Gleichung: 
<a lang="de" class="origpage" id="S.38" title="Seite 38"></a>
<span class="numbered" id="S.38eq2" data-label="2">
\begin{equation}
A + (B + \Gamma) = (A + B) + \Gamma
\end{equation}
</span>
erfüllt ist, hat man, indem man [(1)](#S.37eq1){.eqref}
zweimal anwendet:
$$
A + \{B + (\Gamma + 1) \} = A + \{(B + \Gamma) + 1\} = \{A + (B + \Gamma)\} + 1
$$
</p>
<p lang="en">...
<a lang="en" class="origpage" id="p.38" title="Page 38"></a>
<span class="numbered" id="p.38eq2" data-label="2">
\begin{equation}
A + (B + \Gamma) = (A + B) + \Gamma
\end{equation}
</span>
...
[(1)](#p.37eq1){.eqref} 
...
$$
A + \{B + (\Gamma + 1) \} = A + \{(B + \Gamma) + 1\} = \{A + (B + \Gamma)\} + 1
$$
</p>
</div>

<div class="parallel">
<p lang="de">
Nach [(2)](#S.38eq2){.eqref} aber ist dies $= \{(A + B) + \Gamma\} + 1$,
also nach [(1)](#S.37eq1){.eqref} $= \{A + B\} + (\Gamma + 1)$, also
$$
A + \{B + (\Gamma + 1)\} = \{A + B\} + (\Gamma + 1)
$$
Gilt also das associative Princip in [(2)](#S.38eq2){.eqref}, so gilt es auch,
wenn $\Gamma$ durch $(\Gamma + 1)$ ersetzt wird. Da [(2)](#S.38eq2){.eqref} für 
$\Gamma = 1$ nach [(1)](#S.37eq1){.eqref} jedenfalls erfüllt 
ist, so gilt [(2)](#S.38eq2){.eqref} nach einer bekannten Schlussweise allgemein. 
</p>
<p lang="en">...
[(2)](#p.38eq2){.eqref} 
[(1)](#p.37eq1){.eqref} 
$$
A + \{B + (\Gamma + 1)\} = \{A + B\} + (\Gamma + 1)
$$
...
</p>
</div>

<div class="parallel">
<p lang="de">
Was das commutative Princip betrifft, so kann dasselbe aus 
dem associativen leicht abgeleitet werden. Es sei 
<span class="numbered" id="S.38eq3" data-label="3">
\begin{equation}
1 + A = A + 1
\end{equation}
</span>
so ist, nach [(1)](#S.37eq1){.eqref}, [(3)](#S.38eq3){.eqref}
$$
1 + (A + 1) = (1 + A) + 1 = (A + 1) + 1
$$
Da nun [(3)](#S.38eq3){.eqref} für $A = 1$ erfüllt ist und aus ihm die
entsprechende Gleichung, in der $(A + 1)$ die Stelle von $A$ vertritt,
abgeleitet werden kann, so gilt [(3)](#S.38eq3){.eqref} allgemein. 
</p>
<p lang="en">...
[(1)](#p.37eq1){.eqref}, [(3)](#p.38eq3){.eqref} 
<span class="numbered" id="p.38eq3" data-label="3">
\begin{equation}
1 + A = A + 1
\end{equation}
</span>
...
</p>
</div>

<div class="parallel">
<p lang="de">
Ferner sei
<span class="numbered" id="S.38eq4" data-label="4">
\begin{equation}
A + B = B + A
\end{equation}
</span>
so ist
$$
A + (B + 1) = (A + B) + 1 = (B + A) + 1 = B + (A + 1) = B + (1 + A)
$$
nach [(1)](#S.37eq1){.eqref}, [(4)](#S.38eq4){.eqref}, [(1)](#S.37eq1){.eqref},
[(3)](#S.38eq3){.eqref}, also nach [(2)](#S.38eq2){.eqref}
$$
A + (B + 1) = (B + 1) + A
$$
womit denn auch  [(4)](#S.38eq4){.eqref} allgemein erwiesen ist. 
<!-- TODO: is this proof circular? perhaps the reference to (4) is wrong? -->
</p>
<p lang="en">...
<span class="numbered" id="p.38eq4" data-label="4">
\begin{equation}
A + B = B + A
\end{equation}
</span>
$$
A + (B + 1) = (A + B) + 1 = (B + A) + 1 = B + (A + 1) = B + (1 + A)
$$
[(1)](#p.37eq1){.eqref} 
[(4)](#p.38eq4){.eqref} 
[(1)](#p.37eq1){.eqref} 
[(3)](#p.38eq3){.eqref} 
[(2)](#p.38eq2){.eqref} 
$$
A + (B + 1) = (B + 1) + A
$$
</p>
</div>

<div class="parallel">
<p lang="de">
[Multiplication]{.pname} ist eine Operation, für welche 
<span class="numbered" id="S.38eq5" data-label="5">
\begin{equation}
A\cdot 1 = A
\end{equation}
</span>
denn hierin legt die Bedeutung der zur Bildung des Zahlensystems 
verwendeten Einheit. Die Multiplication im Allgemeinen kann durch 
die Gleichung 
<span class="numbered" id="S.38eq6" data-label="6">
\begin{equation}
A(B + 1) = AB + A
\end{equation}
</span>
welche einen speciellen Fall des distributiven Gesetzes darstellt, 
recurrirend definirt werden. Denn hienach ist $A(1 + 1) = A\cdot 1 + A$ 
also $A\cdot 2 = A + A$, und es ist $A\cdot 2$ bestimmt, da die Addition 
eine bestimmt ausführbare Operation ist. Ferner ist 
<a lang="de" class="origpage" id="S.39" title="Seite 39"></a>
$A(2 + 1) = A\cdot 2 + A$ also $A\cdot 3 = A\cdot 2 + A$,
und ebenfalls bestimmt u.s.f. 
Das Product ist eindeutig und ändert seinen Werth, wenn ihn der 
eine Factor ändert, während der andere constant bleibt. 
</p>
<p lang="en">...
<span class="numbered" id="p.38eq5" data-label="5">
\begin{equation}
A\cdot 1 = A
\end{equation}
</span>
...
<span class="numbered" id="p.38eq6" data-label="6">
\begin{equation}
A(B + 1) = AB + A
\end{equation}
</span>
<a lang="en" class="origpage" id="p.39" title="Page 39"></a>
...
</p>
</div>

<div class="parallel text-small">
<p lang="de">
Hienach würde sich der Beweis des als Typus eines apodictischen 
ürtheils gebräuchlichen Satzes 2.2 = 4, so gestalten: 
$2\cdot 2 = 2 (1 + 1) = 2\cdot 1 + 2 = 2 + 2$,
und $2 + 2 = 2 + (1 + 1) = (2 + 1) + 1 = 3 + 1 = 4$. 
</p>
<p lang="en">...</p>
</div>

<div class="parallel">
<p lang="de">
Um nun das distributive Princip in seiner Allgemeinheit darzuthun,
nehmen wir an, es gelte: 
<span class="numbered" id="S.39eq7" data-label="7">
\begin{equation}
A(B + \Gamma) = AB + A\Gamma 
\end{equation}
</span>
dann ist 
$$
A\{B + (\Gamma + 1)\} = A\{(B + \Gamma) + 1\} = A(B + \Gamma) + A
 = AB + A\Gamma + A
$$
wenn man successive [(1)](#S.37eq1){.eqref}, [(6)](#S.38eq6){.eqref},
[(7)](#S.39eq7){.eqref} anwendet; nach [(6)](#S.38eq6){.eqref} aber
hat man schliesslich
$$
A\{B + (\Gamma + 1)\} = AB + A(\Gamma + 1) 
$$
womit denn die Allgemeinheit von [(7)](#S.39eq7){.eqref} erwiesen ist. 
</p>
<p lang="en">...
<span class="numbered" id="p.39eq7" data-label="7">
\begin{equation}
A(B + \Gamma) = AB + A\Gamma 
\end{equation}
</span>
[(1)](#p.37eq1){.eqref}
[(6)](#p.38eq6){.eqref} 
[(7)](#p.39eq7){.eqref}
...
</p>
</div>

<div class="parallel">
<p lang="de">
Was die andere Hälfte des distributiven Principes 
<span class="numbered" id="S.39eq8" data-label="8">
\begin{equation}
(A + B)\Gamma = A\Gamma + B\Gamma
\end{equation}
</span>
betrifft, so sei [(8)](#S.39eq8){.eqref} erfüllt; dann ist nach 
[(6)](#S.38eq6){.eqref}, [(8)](#S.39eq8){.eqref},
[(4)](#S.38eq4){.eqref}, [(6)](#S.38eq6){.eqref}
\begin{multline}
(A+B)(\Gamma + 1) = (A+B)\Gamma + (A+B) = A\Gamma + B\Gamma + A + B \\
 = A\Gamma + A + B\Gamma + B = A(\Gamma + 1) + B(\Gamma + 1).
\end{multline}
Da [(8)](#S.39eq8){.eqref} für $\Gamma = 1$ gilt, so gilt sie
daher allgemein, und damit das volle distributive Princip.
</p>
<p lang="en">...
<span class="numbered" id="p.39eq8" data-label="8">
\begin{equation}
(A + B)\Gamma = A\Gamma + B\Gamma
\end{equation}
</span>
[(8)](#p.39eq8){.eqref}
[(6)](#p.38eq6){.eqref} 
[(8)](#p.39eq8){.eqref} 
[(4)](#p.38eq4){.eqref} 
[(6)](#p.38eq6){.eqref} 
...
</p>
</div>

<div class="parallel">
<p lang="de">
Es sei ferner 
<span class="numbered" id="S.39eq9" data-label="9">
\begin{equation}
A(B\Gamma) = (AB)\Gamma
\end{equation}
</span>
so ist successive nach
[(6)](#S.38eq6){.eqref}, [(7)](#S.39eq7){.eqref}, [(9)](#S.39eq9){.eqref},
[(6)](#S.38eq6){.eqref}
$$
A\{B(\Gamma + 1)\} = A\{B\Gamma + B\} = A(B\Gamma) + AB = (AB)\Gamma + AB
 = AB(\Gamma + 1)
$$
womit [(9)](#S.39eq9){.eqref}, da $A(B\cdot 1) = (A B)\cdot 1$ ist,
das associative Princip bewiesen ist. 
</p>
<p lang="en">...
<span class="numbered" id="p.39eq9" data-label="9">
\begin{equation}
A(B\Gamma) = (AB)\Gamma
\end{equation}
</span>
[(6)](#p.38eq6){.eqref} 
[(7)](#p.39eq7){.eqref} 
[(9)](#p.39eq9){.eqref} 
[(6)](#p.38eq6){.eqref}
...
</p>
</div>

<div class="parallel">
<p lang="de">
Es sei <span class="numbered" id="S.39eq10" data-label="10">
\begin{equation}
1.A = A
\end{equation}
</span>
so ist nach [(6)](#S.38eq6){.eqref}, [(10)](#S.39eq10){.eqref},
[(6)](#S.38eq6){.eqref}
$$
1\cdot (A + 1) = 1\cdot A + A = A\cdot 1 + 1 = (A + 1)\cdot 1
$$
und da $1 \cdot 1 = 1$, so gilt [(10)](#S.39eq10){.eqref} allgemein. Wenn ferner 
<a lang="de" class="origpage" id="S.40" title="Seite 40"></a>
<span class="numbered" id="S.40eq11" data-label="11">
\begin{equation}
A\cdot B = B\cdot A
\end{equation}
</span>
so ist nach [(8)](#S.39eq8){.eqref}, [(11)](#S.40eq11){.eqref},
[(6)](#S.38eq6){.eqref}
$$
(A + 1)B = AB + B = BA + B = B(A + 1)
$$
und es gilt die Gleichung [(11)](#S.40eq11){.eqref} allgemein,
da sie für $A = 1$ gilt, womit das commutative Princip
in seiner Allgemeinheit erwiesen ist. 
</p>
<p lang="en">...
<span class="numbered" id="p.39eq10" data-label="10">
\begin{equation}
1.A = A
\end{equation}
</span>
[(6)](#p.38eq6){.eqref} 
[(10)](#p.39eq10){.eqref} 
[(6)](#p.38eq6){.eqref} 
<a lang="en" class="origpage" id="p.40" title="Page 40"></a>
<span class="numbered" id="p.40eq11" data-label="11">
\begin{equation}
A\cdot B = B\cdot A
\end{equation}
</span>
[(8)](#p.39eq8){.eqref} 
[(11)](#p.40eq11){.eqref} 
[(6)](#p.38eq6){.eqref} 
[(11)](#p.40eq11){.eqref}
...
</p>
</div>

<div class="parallel">
<p lang="de">
Führt man schliesslich noch den Modul der Addition durch 
$$
A + 0 = A 
$$
ein, dessen Multiplication durch 
$$
A\cdot 0 = 0
$$
bestimmt wird, so hat man in den Zeichen $0, 1, 2, 3, 4\ldots$
ein Zahlensystem, innerhalb dessen solche Operationen,
denen die charakteristischen Eigenschaften der Addition und
commutativen Multiplication zukommen, seiner Bildungsweise nach stets
ausgeführt werden können, ohne dass man aus dieser Zahlenreihe jemals
herauszutreten hätte.
</p>
<p lang="en">...</p>
</div>

<div class="parallel text-small">
<p lang="de">
Den Gedanken, die Additions- und Multiplicationsregeln, so wie es hier 
geschehen ist, abzuleiten, verdankt man im Wesentlichen [Grassmann]{.sc}
([<cite>Lehrb. d. Arithmetik</cite>][Grassmann1861]). 
</p>
<p lang="en">...</p>
</div>

[Grassmann1861]: https://archive.org/details/lehrbuchderarit00grasgoog/




### [§10. Die negativen ganzen Zahlen]{lang="de"} [§10. The negative whole numbers]{lang="en"} {#pz10 .pz}

### [§11. Die Division und die gebrochenen Zahlen]{lang="de"} [§11. Division and fractional numbers]{lang="en"} {#pz11 .pz}

### [§12. Die höheren Operationen und die irrationalen Zahlen]{lang="de"} [§12. The higher operations and the irrational numbers]{lang="en"} {#pz12 .pz}

