<div class="parallel">
<a lang="de" class="origpage" id="S.48" title="Seite 48"></a>

<a lang="en" class="origpage" id="p.48" title="Page 48"></a>
</div>

## [IV. Abschnitt. Die reellen Zahlen in der Grössenlehre]{lang="de"} [Chapter IV. The real numbers in the theory of magnitude]{lang="en"} {#Ch.IV  epub:type="chapter"}

### [§13. Begriff der Grösse überhaupt]{lang="de"} [§13. The concept of magnitude in general]{lang="en"} {#pz13 .pz}

<div class="parallel">
<p lang="de">
Der Relationsbegriff <q>Grösse</q> ist in der reinen Anschauung 
unmittelbar gegeben. Er bedarf daher nicht einer metaphysischen, 
sein Wesen vollkommen erfassenden Definition, sondern nur einer 
Exposition. 
</p>
<p lang="en">...</p>
</div>

<div class="text-small">
<div class="parallel">
<p lang="de">
Mathematische Definitionen haben, soweit sie nicht Fixirung des
Sprachgebrauches betreffen, nur diejenigen wesentlichen Eigenschaften
des zu Erklärenden anzugeben, welche zur weiteren Entwickelung und zur
Verknüpfung seines Begriffes mit anderen nothwendig erscheinen und
sind daher trotz ihrer, häufig den logischen Gesetzen einer guten
Erklärung zuwiderlaufenden Form (s. in [Euklid]{.sc}'s Elem. besonders
die Definitionen I, 1, 2,. 5; V, 4, 5), zulässig, auch wenn sie die
Kategorie, zu welcher der Begriff des zu Erklärenden gehört, nicht
genauer bezeichnen.
</p>
<p lang="en">...</p>
</div>

<div class="parallel">
<p lang="de">
Was den Begriff Grösse betrifft, so werden wir hienach den Begriff der
Quantität nicht zu definiren haben, wohl aber des Quantum --- beide
sind in dem Wort <q>Grösse</q> mit einander vereinigt. Nicht was
Grösse sei, sondern vielmehr was <q>gross</q> sei, bedarf für uns
einer Festsetzung. Eine Analyse des Gebrauches, den [Euklid]{.sc}, der
unübertreffliche Altmeister strenger mathematischer Methode, von dem
Begriffe des Grossen macht, gibt folgende Definition:
</p>
<p lang="en">...</p>
</div>
</div> <!-- .text-small -->

<div class="parallel text-sperren">
<p lang="de">
Grösse heisst ein Object, wenn es grösser, kleiner als ein anderes,
oder ihm gleich ist, und in letzterem Falle ihm überall substituirt
werden kann; wenn es ausserdem durch wiederholte Position vervielfacht
(und getheilt) werden kann.
</p>
<p lang="en">...</p>
</div>

<div class="parallel">
<p lang="de">
<a lang="de" class="origpage" id="S.49" title="Seite 49"></a>
Gleichartig heissen Grössen, wenn die eine vervielfältigt, die 
andere übertreffen kann. 
</p>
<p lang="en">
<a lang="en" class="origpage" id="p.49" title="Page 49"></a>
...
</p>
</div>


### [§14. Die ganzen Zahlen in der Grössenlehre]{lang="de"} [§14. The whole numbers in the theory of magnitude]{lang="en"} {#pz14 .pz}

<div class="parallel">
<p lang="de">
Unter der Summe zweier Grössen $a$ und $b$ versteht man eine 
neue Grösse, welche aus ihrer Synthesis als Resultat hervorgeht 
und jene beiden in sich enthält. Wir bezeichnen sie mit $(a + b)$, 
wo jetzt das + Zeichen eine actuelle Operation ausdrückt und mit 
dem früheren formalen $+$ zunächst nicht verwechselt werden darf.
Die Summe hat (vergl. [S. 54](#S.49)) die Eigenschaften 
<span class="numbered" id="S.49eq1" data-label="1">
\begin{equation}
a + (b + c) = (a + b) + c
\end{equation}
</span>
<span class="numbered" id="S.49eq2" data-label="2">
\begin{equation}
a + b = b + a.
\end{equation}
</span>
</p>
<p lang="en">...
<span class="numbered" id="p.49eq1" data-label="1">
\begin{equation}
a + (b + c) = (a + b) + c
\end{equation}
</span>
<span class="numbered" id="p.49eq2" data-label="2">
\begin{equation}
a + b = b + a.
\end{equation}
</span>
</p>
</div>

<div class="parallel">
<p lang="de">
Denkt man sich ein Object $e$, eine Grösse, einmal gesetzt und 
bezeichnet dies durch $1e$; dann dasselbe noch einmal gesetzt und 
mit dem ersten vereinigt, so nennt man das resultirende Object $2e$, 
vereinigt man damit $e$ noch einmal und nennt dies $3e$ u.s.f., so 
erhält man die Reihe 
$$
1e + 1e = 2e, 2e + 1e = 3e, 3e + 1e = 4e 
$$
allgemein
$$
Ae + 1e = (A + 1)e. 
$$
</p>
<p lang="en">...</p>
</div>

<div class="parallel">
<p lang="de">
Dass man sich hier der früher angewandten Zeichen $1, 2, 3\ldots$
und des $+$ Zeichens in $(A + 1)$ wieder bedienen kann, folgt
daraus, dass nichts weiter als eine den formalen Gesetzen des [§. 9](#pz9) 
unterworfene Verknüpfung in diesen Zeichen ausgesprochen ist. 
Dass aber jetzt jene Gesetze in der That für diese Coefficienten 
gelten, folgt leicht aus den Eigenschaften
[(1)](#S.49eq1){.eqref}, [(2)](#S.49eq2){.eqref} der realen Addition. 
Denn da durch die Addition von $Ae$ und $Be$ ein gewisses Vielfaches 
von $e$ entsteht, welches man mit $(A + B)e$ bezeichnen kann: 
<span class="numbered" id="S.49eq3" data-label="3">
\begin{equation}
(A + B)e = Ae + Be
\end{equation}
</span>
und nach der Eigenschaft [(1)](#S.49eq1){.eqref}: 
$$
Ae + (Be + \Gamma{}e) = (Ae + Be) + \Gamma{}e 
$$
so ist
$$
Ae + (B + \Gamma)e = (A + B)e + \Gamma{}e 
$$
oder
$$
[A + (B + \Gamma)]e = [(A + B) + \Gamma]e 
$$
so dass aus der associativen Eigenschaft der realen Addition von 
<a lang="de" class="origpage" id="S.50" title="Seite 50"></a>
Grössen die entsprechende der formalen Addition von Zeichen folgt. 
Ebenso ergibt sich das commutative Gesetz: 
$$
(A + B)e = (B + A)e \mbox{ aus } Ae + Be = Be + Ae. 
$$
</p>
<p lang="en">...
[(1)](#p.49eq1){.eqref} 
[(2)](#p.49eq2){.eqref} 
<span class="numbered" id="p.49eq3" data-label="3">
\begin{equation}
(A + B)e = Ae + Be
\end{equation}
</span>
<a lang="en" class="origpage" id="p.50" title="Page 50"></a>
...
</p>
</div>

<div class="parallel">
<p lang="de">
Ehe wir jedoch die Operation $(A + B)$ mit Recht als eine Addition
bezeichnen können, muss eine entsprechende Multiplication gefunden
werden.
</p>
<p lang="en">...</p>
</div>

<div class="parallel">
<p lang="de">
Bemerkt man, dass dem Zeichen $Ae$ jetzt die actuelle Operation,
die man als mehrmalige Setzung oder Vervielfachung bezeichnet,
zu Grunde liegt, so wird man unter $A(Be)$ ein Vielfaches 
von $e$ zu verstehen haben, welches man mit $AB$ bezeichnet, so dass 
$$
A(Be) = AB\cdot{}e, 
$$
eine Bezeichnung, die deshalb erlaubt ist, weil aus der Natur der 
Sache hervorgeht, dass das associative Princip: 
$$
AB\cdot(\Gamma{}e) = A(B\Gamma{}\cdot{}e) = AB\Gamma{}\cdot{}e 
$$
erfüllt ist; weil ferner aus $(A + B)c = Ac + Bc$ der eine Theil 
des distributiven Principes 
$$
(A + B)\Gamma{}e = A\Gamma{}e + B\Gamma{}e 
$$
und aus dem Grundsatze (vergl. [S. 55](#S.55)): 
<span class="numbered" id="S.50eq4" data-label="4">
\begin{equation}
A(b + c) = Ab + Ac
\end{equation}
</span>
der andere Theil des distributiven Principes 
$$
A(Be + \Gamma{}e) = ABe + A\Gamma{}e 
$$
oder
$$
A(B + \Gamma{})e = (AB + A\Gamma{})e 
$$
folgt. 
</p>
<p lang="en">...
<span class="numbered" id="p.50eq4" data-label="4">
\begin{equation}
A(b + c) = Ab + Ac
\end{equation}
</span>
</p>
</div>

<div class="parallel">
<p lang="de">
Somit wären denn die gewöhnlichen Additions- und
Multiplicationsregeln, die sich auf Zahlen beziehen, insofern sie
Grössen bedeuten, auf die formalen des [§. 9](#pz9) zurückgeführt, und
somit die erste Anwendung der formalen Zahlen auf actuelle Objecte
gemacht.
</p>
<p lang="en">...</p>
</div>






### [§15. Die rationalen Zahlen in der Grössenlehre]{lang="de"} [§15. The rational numbers in the theory of magnitude]{lang="en"} {#pz15 .pz}

### [§16. Die irrationalen Zahlen]{lang="de"} [§16. The irrational numbers]{lang="en"} {#pz16 .pz}

### [§17. Die negativen Zahlen in der allgemeinen Grössenlehre]{lang="de"} [§17. The negative numbers in the general theory of magnitude]{lang="en"} {#pz17 .pz}

### [§18. Das Operationssystem der Euklid'schen Geometrie]{lang="de"} [§18. The system of operations of Euclidean geometry]{lang="en"} {#pz18 .pz}









